# 函数，极限，导数

函数：

- 研究函数时，需要讨论**定义域**和依赖关系
- 复合函数 $f(g(x))$ 需满足：$g(x)$ 的值域与 $f(x)$ 的定义域有交集

极限：

- 数列 $\left \{ x_n \right\}$ 的极限与前面有限项无关
- $\lim_{x \to x_0}f(x)$ 只与 $f(x)$ 中 $x = x_0$ 的去心邻域相关，与 $f(x_0)$ 无关
- 函数有限值极限存在的情况：左右极限存在且相等
- 极限不存在的两种情况：
  - 左极限或右极限无界或震荡
  - 左极限和右极限不相等
- 讨论左右极限的两种情况：
  - 分段函数分界//点两端
  - 形如：$e^\infty, \arctan\infty$ 的函数
- 有界性：收敛 $\Rightarrow$ 有界，有界 $\nRightarrow$ 收敛，无界 $\Rightarrow$ 发散，发散 $\nRightarrow$ 收敛
- 保号性（正负判断）：极限 $\Rightarrow$ 极限过程，使用严格不等号；极限过程 $\Rightarrow$ 极限，使用非严格不等号

求极限的方法：

- 夹逼定理进行缩放
- 单调有界证存在，假设求值
- 常用基本极限与等价无穷小
- 有理运算（极限非零可以先求出）
- 洛必达法则、泰勒公式
- 中值定理：拉格朗日中值定理、泰勒中值定理

无穷大量与无界变量：

- 无穷大量：$\exist N > 0, \forall n > N, |x_n| > M$
- 无界变量：$\exist N > 0, |x_N| > M$

一阶导数求导法则：

- 链式法则：$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}h[f(x)] = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}f(x)}h[f(x)] \cdot \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f(x)$
  - $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f(x) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}h[f(x)] / \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}f(x)}h[f(x)]$
- 隐函数求导法；$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y = -\frac{F_x'}{F_y'}$
  - $F(x, y) = 0 \rArr F_x'\mathrm{d}x + F_y'\mathrm{d}y = 0$
- 反函数求导：$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f^{-1}(x) = 1 / \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f(x)$
- 参数方程求导：$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} / \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}$

二阶导数求导法则：

- 参数方程二阶导：$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x})\frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}$
  - $\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} / \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t})\frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}$
- 反函数二阶导：$\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2} = \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y})$
  - $\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2} = \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(1 / \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x})$
- 隐函数二阶导：$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(-\frac{F_x'}{F_y'})$
  - $\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = -\frac{F_{xx}''F_y' - F_x'F_{xy}''}{(F_y')^2}$
  - 当 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = - \frac{F_x'}{F_y'} = 0$ 时，$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = -\frac{F_{xx}''}{F_y'}$
  - $(F_x'\mathrm{d}x + F_y'\mathrm{d}y)' = F_{xx}''+F_{xy}''(-\frac{F_x'}{F_y'}) + F_y'\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} = 0$
